% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%

\usepackage{enumitem,amssymb}
\usepackage{marvosym}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}
\newlist{emptylist}{itemize}{2}
\setlist[emptylist]{label=\:}


\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test problemas MILP - 25 de Febrero de 2020}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip


\noindent\textbf{1. }(2 puntos) %(opciones excluyentes)
Nos plantean el siguiente problema de optimización
\[
 \begin{split}
    \text{Max: } & x\\
    \text{Such that: } & 2x+2y\leq 4\\
      & 0\leq x,y\\
      & y \in\mathbb{Z}
 \end{split}
\]
Clasifica el problema y, si admite soluciones, encuéntralas todas.
% \begin{todolist}
%   \item{Es inviable}
%   \item{Tiene una solución única}
%   \item{Tiene infinitas soluciones}
%   \item{El problema relajado tiene infinitas soluciones}
% \end{todolist}

\includegraphics{ej1exb.png}

Solución única, el problema relajado tb tiene solución única, y ambas coinciden.

Para encontrar la solución del problema relajado, calculamos los vértices de la región factible: $(0,0), (2,0), (0,2)$, y evaluamos la función objetiva. Como el óptimo del problema relajado se alcanza en un punto cuya coordenada $y$ es entera, también es el óptimo del problema MILP original.

\vspace{8cm}
\noindent\textbf{2. }(2 puntos) (opciones excluyentes)
Tenemos un problema de minimización $A$ con solución múltiple, donde la función objetivo alcanza el valor $c$.

Definimos un nuevo problema $A'$ idéntico al anterior, salvo que eliminamos una de las restricciones.
  \begin{emptylist}
  \item{$\square$ Podemos asegurar que $A'$ tiene solución, pero puede ser única o múltiple}
  \item{$\square$ Podemos asegurar que $A'$ tiene solución múltiple}
  \item{\Checkedbox $A'$ puede ser no acotado}
  \item$\square$ {$A'$ puede ser inviable $\Rightarrow$ imposible, si $A$ tiene solución, es que la región factible es no vacía, y $A'$ tiene menos restricciones, luego la región factible de $A$ está contenida en la región factible de $A'$}
\end{emptylist}

Por ejemplo, si $A$ es:
\[
 \begin{split}
    \text{Max: } & x\\
    \text{Such that: } & 2x+2y\leq 4\\
      & 0\leq x,y\\
      & x,y \in\mathbb{R}
 \end{split}
\]
y $A'$ es:
\[
 \begin{split}
    \text{Max: } & x\\
    \text{Such that: } & 0\leq x,y\\
      & x,y \in\mathbb{R}
 \end{split}
\]


\pagebreak

\emph{(Las siguientes son preguntas de respuesta múltiple. Marca las respuestas que consideras correctas con una V y las que consideras incorrectas con una F, no marques la casilla si dudas. Las respuestas correctas suman 1, las incorrectas restan 1)}

\vspace{0.4cm}

\noindent\textbf{3. } (4 puntos)
Tenemos que transportar una carga $\texttt{C}$ desde un puerto hasta otro.
Un total de $N$ barcos están disponibles para llevar la mercancía.
La capacidad del barco $i$-ésimo es $\texttt{c[i]}$ y, por contratar sus servicios, nos cobran $\texttt{p[i]}$.

Ningún barco puede llevar toda la mercancía, así que tendremos que contratar varios barcos, y repartir la carga, pero cada barco nos cobrará $\texttt{p[i]}$ independientemente de cuánta carga transporte.

Codificamos la decisión de contratar o no al barco $i$-ésimo con las variables \texttt{x[i]}:
\texttt{x[i]} vale 1 si decidimos contratar al barco $i$-ésimo y 0 si no le contratamos.
\begin{emptylist}
  \item{\CrossedBox La cantidad \texttt{sum(x[i]*c[i] for i in range(N))} debe ser menor o igual que C}.
  \item{\CrossedBox La cantidad \texttt{sum(x[i]*c[j] for i in range(N) for j in range(N))} debe ser mayor o igual que C}.
  \item{\CrossedBox El objetivo es minimizar \texttt{sum(x[i]*p[i]*c[i] for i in range(N))}}.
  \item{\Checkedbox La cantidad \texttt{sum(x[i]*p[i] for i in range(N))} es el precio que tendremos que pagar a los armadores}.
%  \item{El objetivo es minimizar \texttt{sum(p[i]*x[j] for i in range(N) for j in range(N))}}.
\end{emptylist}

El programa completo (que no se pedía) podría ser:
\begin{verbatim}
N = 8
C = 12
p = [4,4,4,4,5,5,5,5]
c = [2,3,2,3,2,3,2,3]
x = [Variable('x_%d'%i, type='binary') for i in range(N)]

model = Model(name='Carga')
model.add(Constraint(sum(x[i]*c[i] for i in range(N)), lb=C))
obj = Objective(sum(x[i]*p[i] for i in range(N)), direction='min')

model.objective = obj

status = model.optimize()

print("status:", model.status)
print("objective value:", model.objective.value)

for var_name, var in model.variables.iteritems():
    print(var_name, "=", var.primal)
\end{verbatim}

\vspace{3cm}

\noindent\textbf{4. }(2 puntos)
Buscamos software para completar el horario y la ruta del barco que suministra cierta mercancía a varios puertos pequeños en un archipiélago, minimizando la distancia total, y teniendo en cuenta otras restricciones.

Tres empresas nos ofrecen soluciones específicas, que permiten introducir los datos del problema en una interfaz amigable y calculan la ruta óptima en condiciones bastante generales:
\begin{itemize}
  \item La empresa A ha modelizado el problema como un problema LP, y asegura que su complejidad es polinomial.
  \item La empresa B ha modelizado el problema como un problema MILP, y asegura que su complejidad es polinomial.
  \item La empresa C ha modelizado el problema mediante una técnica novedosa de la que no habíamos oído hablar antes, nos asegura que tarda poco, pero no nos aseguran que la complejidad sea polinomial.
\end{itemize}

¿Recomendarías, o descartarías, alguna de estas soluciones?

\textbf{Solución: } El problema descrito incluye el problema del viajante como caso particular. Como el problema del viajante es NP-duro, resolverlo en tiempo polinomial implica resolver la conjetura P=NP, lo que sin duda habría llevado a cualquiera de estas empresas a la fama. Por ello, no nos fíamos de las empresas A o B. Es posible que la empresa B haya conseguido modelizar el problema mediante MILP, que sabemos que es un enfoque viable para el problema del viajante, pero no nos fíamos de su afirmación sobre la complejidad.
La empresa B dice usar LP, que no es un enfoque adecuado, y nos despierta aún menos confianza.
La empresa C no ha hecho ninguna afirmación dudosa, y puede ser interesante investigar su oferta más despacio.

\end{document}
